\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{extarticle}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

\setlength\parindent{0pt}
%deja un margen bonito entre footnote y texto
\setlength{\skip\footins}{1.3cm}
\usepackage{spacingtricks}

\usepackage{enumitem}
\setitemize{itemsep=0px}

%math
\usepackage{amsmath, mathtools, amssymb, amsfonts, mathrsfs, mathabx}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
    }

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {media/} }

\usepackage{xcolor, soul}

% listings --------------
\usepackage{listings}
\usepackage{courier}

\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinelanguage{pseudo}{
    classoffset = 1,
    morekeywords = {while, for, if, else, continue, function, TELL, ASK, return, returns},
    morecomment=[l]{//},
    morecomment=[s]{/*}{*/}
}
\lstdefinestyle{pseudocode}{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    language = pseudo,
    commentstyle=\color{mGray},
    keywordstyle=\color{magenta},
    stringstyle=\color{Lilac},
    breakatwhitespace=false, 
    keywordstyle=\bfseries,        
    breaklines=true
}

%--- subsubsubsection
\usepackage{titlesec}

\setcounter{secnumdepth}{4}

\titleformat{\paragraph}
{\normalfont\normalsize\bfseries}{\theparagraph.}{1em}{}
\titlespacing*{\paragraph}
{0pt}{3.25ex plus 1ex minus .2ex}{1.5ex plus .2ex}

\def\code#1{\texttt{#1}}
\newcommand{\hlfancy}[2]{\sethlcolor{#1}\hl{#2}}
\def\boxed#1{\fbox{\parbox{\textwidth}{#1}}}
\def\notext{$\ $\vspace{-20px}}

%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{Sistemas Inteligentes}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Tema III - Simbólica}\\
    Representación del conocimiento
    \date{\today}%\today
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{SI - T3}
\chead{}
\rhead{C.Valle} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \maketitle

    
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC ----------------------------------------------------------------------------   
    \newpage
    \section{Introducción}
    El objetivo del tema es ver los problemas de la representación del conocimiento. Comprender el modelo declarativo y el modelo procedimental. Ver ejemplos de cooperación entre métodos declarativos y procedimentales.
    \section{Agentes lógicos}
    Son agentes con una \textbf{base de conocimiento} formada por un conjunto de sentencias en lenguaje formal (lógica) y un \textbf{motor de inferencias} que resuelve problemas concretos independientemente del dominio.\\

    Para construir un agente necesitamos uns \textbf{aproximación declarativa} para decirle lo que necesita saber y así se podrá preguntar que hacer encontrando la respuesta en su base de conocimiento.\\

    Los agentes pueden ver: Su conocimiento (datos) y su implementación (estructuras y algoritmos)

    \subsection{Agente basado en conocimiento simple}
    El agente KB-AGENT recibe una percepción y devuelve una acción. Para esto tiene una \textbf{base de conocimiento} KB que es un conjunto de sentencias sobre el mundo, en un cierto lenguaje.\\

    Cada vez que se llama al programa del agente se realizan tres acciones
    \begin{itemize}
        \item \code{KB TELL}: le dice a la KB lo que percibe
        \item \code{KB ASK}: hace una query a la KB para saber la acción a realizar
        \item \code{KB TELL}: le dice a la KB la acción elegida y el agente la ejecuta
    \end{itemize}

    Las acciones anteriores pueden implicar inferencias, es decir, derivar nuevas sentencias a partir de las existentes (aprende).\\

    \begin{lstlisting} [style=pseudocode]
        function KB-AGENT (percept) returns action
            static KB kb, int t = 0
            TELL(KB, MAKE_SENTENCE(percept, t))
            action <- ASK(KB, MAKE_ACTION(t))
            TELL(KB, MAKE_SENTENCE(action, t))
            t = t+1
            return action
    \end{lstlisting}

    \section{Lógica}
    La lógica es el lenguaje formal para representar la información. La sintaxis define las sentencias y la semántica define el significado.\\

    Una implicación lógica significa que una sentencia deriva lógicamente de otra. Siendo $M(\alpha)$ y $M(\beta)$ conjuntos de sentencias tal que $M(\alpha)\subseteq M(\beta)$:

    \[\text{entonces: }\alpha \models \beta\]

    \subsection{Modelos}
    Un modelo $M$ es un mundo estructurado en el cual se puede evaluar una sentencia $\alpha$ cierta. $M(\alpha)$ es el conjunto de todos los modelos de $\alpha$.

    \[KB\models \alpha\ \text{ si y solo si }\ M(KB)\subseteq M(\alpha)\]

    \subsubsection{Ejemplo: Modelo del Wumpus}
   \underline{DEFINICIÓN REAS} (Rendimiento, Entorno, Actuadores, Sensores):

    % \begin{multicols}{2}
    %     Rendimiento:
    %     \begin{itemize}
    %         \item +1000 por oro
    %         \item -1000 por muerte
    %         \item -1 por acción
    %         \item -10 por disparo
    %     \end{itemize}
    %     \columnbreak
    %     Entorno:
    %     \begin{itemize}
    %         \item 4x4
    %         \item comienza en (1,1)
    %         \item oro y wumpus aleatorio
    %         \item no puede haber fosa en (1,1)
    %     \end{itemize}
    % \end{multicols}

    \begin{multicols}{2}
        Actuadores (en la misma casilla):
        \begin{itemize}
            \item Morir: caer en Wumpus o Fosa
            \item Moverse: Delante, Izq, Dcha
            \item Disparar: recto donde mira
            \item Agarrar: coger el oro
        \end{itemize}
        \columnbreak
        Sensores:
        \begin{itemize}
            \item Hedor: si Wumpus adyacente
            \item Brisa: si fosa adyacente
            \item Brillo: si oro adyacente
            \item Grito: si Wumpus muere
        \end{itemize}
    \end{multicols}

    El agente se mueve a la casilla (2,1) y detecta una brisa. El agente quiere saber si en las casillas adyacentes hay una fosa. 8 modelos posibles:
    \vspace{5px}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=320px]{modelos.png}
    \end{center}
    \begin{center}
        \scriptsize \textcolor{red}{\textbf{KB: Reglas del mundo + observaciones (escenarios posibles)}}
    \end{center}

    \underline{COMPROBACIÓN DE MODELOS:}\\

    $\alpha_1$ = \textit{[1,2] es seguro} $\ \rightarrow\ $ KB $\vDash \alpha_1$ \scriptsize(probado por model checking)\footnote{Todos los modelos de la KB cumplen la premisa $\alpha_1$}\\
    \normalsize

    $\alpha_2$ = \textit{[2,2] es seguro} $\ \rightarrow\ $ KB $\nvDash \alpha_2$


    \begin{center}
        \includegraphics[width=330px]{modelChecking.png}
        \label{fig:modelchecking}
    \end{center}

    \subsection{Inferencia lógica y solidez}

    La \textbf{inferencia lógica} utiliza la implicación para derivar conclusiones.\\

    El algoritmo anterior, model checking, es un algoritmo inferencial que enumera todos los posibles modelos para comprobar si $\alpha$ es cierta en todos los modelos de la KB.
    \[KB \vdash_i \alpha\]
    \begin{center}
        \scriptsize La sentencia puede derivarse de la KB mediante el procedimiento $i$
    \end{center}

    Un algoritmo es \textbf{sólido} o \textbf{truth-preserving} si deriva sólo sentencias implicadas por la KB.

    \[i \text{ es solido si cuando: }\ KB\vdash_i \alpha \text{ también es cierto }\ KB \vDash \alpha\]

    Un algoritmo es \textbf{completo} si puede derivar cualquier sentencia que esté implicada.\footnote {Es una propiedad deseable, y obvia en problemas finitos. En problemas infinitos, se vuelve un tema importante}
    
    \[i \text{ es completo si cuando: }\ KB \vDash \alpha \text{ también es cierto }\ KB\vdash_i \alpha\]

    \section{Lógica proposicional}

    Definiremos una lógica (de primer orden) lo suficientemente expresiva y para la que existe un procedimiento inferencial completo y sólido. \\

    La lógica más simple de este tipo es la \textbf{lógica proposicional}.\\
    
    La sintaxis define las sentencias permitidas, que se unen a través de conectivas (negación $\neg$, conjunción $\lor$, disyunción $\land$, implicación $\rightarrow$ y bicondicional $\leftrightarrow$). 

    \subsection{Ejemplo: Lógica proposicional del Wumpus}

    Aspectos inmutables del mundo:
    \begin{multicols}{2}
        \begin{itemize}
            \item $F_{x,y}$ es \code{True} si Fosa en (x,y)
            \item $W_{x,y}$ es \code{True} si Wumpus (x,y)
        \end{itemize}
        \columnbreak
        \begin{itemize}
            \item $B_{x,y}$ es \code{True} si Brisa en (x,y)
            \item $H_{x,y}$ es \code{True} si Hedor en (x,y)
        \end{itemize}
    \end{multicols}


    \textbf{Derivar} $\alpha_1 = \neg F_{1,2}$ (teniendo en cuenta el estado de la sección 3.1.1):

    \begin{itemize}
        \item No puede haber una fosa en (1,1)
    \end{itemize}
    \[R1: \neg F_{1,1}\]
    \begin{itemize}
        \item Un cuadrado tiene brisa si hay una fosa adyacente
    \end{itemize}
    \[R2: B_{1,1} \leftrightarrow (F_{1,1} \lor F_{2,1})\]
    \[R3: B_{1,2} \leftrightarrow (F_{1,1} \lor F_{2,2} \lor F_{3,1})\]
    \begin{itemize}
        \item En nuestro caso específico
    \end{itemize}
    \[R4: \neg B_{1,1} \qquad R5: B_{2,1}\]

    \underline{META:} decidir si $KB\vDash \alpha_1\ $

    \begin{itemize}
        \item Símbolos relevantes: $ B_{1,1}, B_{2,1}, F_{1,1}, F_{1,2}, F_{2,1}, F_{2,2}, F_{3,1}$
    \end{itemize}
    \begin{center}
        7 símbolos = $2^7$ = 128 modelos (en 3 de ellos KB es \code{True})\\

        $\neg F_{1,2}$ es \code{True} \qquad $\neg F_{2,2}$  es \code{False} en 1 y \code{True} en 2
    \end{center}

    \begin{center}
        \scalebox{0.85}{
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c||c|c|c|c|c||c|}
                \hline
                $B_{1,1}$ & $B_{2,1}$ & $F_{1,1}$ & $F_{1,2}$ & $F_{2,1}$ & $F_{2,2}$ & $F_{3,1}$ & $R_1$ & $R_2$ & $R_3$ & $R_4$ & $R_5$ & $KB$       \\ \hline
                false     & false     & false     & false     & false     & false     & false     & true  & true  & true  & true  & false & false      \\
                ...       & ...       & ...       & ...       & ...       & ...       & ...       & ...   & ...   & ...   & ...   & ...   & ...        \\ \hline
                false     & true      & false     & false     & false     & false     & true      & true  & true  & true  & true  & true  & \underline {true} \\ \hline
                false     & true      & false     & false     & false     & true      & false     & true  & true  & true  & true  & true  & \underline {true} \\ \hline
                false     & true      & false     & false     & false     & true      & true      & true  & true  & true  & true  & true  & \underline {true} \\ \hline
            \end{tabular}
        }
    \end{center}

    \subsection{Conceptos previos}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Equivalencia lógica}: Dos sentencias $\alpha$ y $\beta$ son lógicamente equivalentes si ambas son ciertas en el mismo conjunto de modelos.
    \end{itemize}
    \[\alpha \equiv \beta \text{ si y solo si } \alpha \vDash \beta \text{ y } \beta \vDash \alpha\]

    \begin{center}
        \begin{tabular}{|cl|}
            \hline
            \multicolumn{2}{|c|}{Principales equivalencias lógicas}                                          \\ \hline
            \multicolumn{1}{|c|}{Doble Negación}  &  $\neg \neg \alpha \equiv \alpha$                                  \\ \hline
            \multicolumn{1}{|c|}{Conmutativa}     & $ \begin{array}{lcl} \alpha\vee \beta\equiv\beta \vee \alpha \\ \alpha\wedge \beta\equiv \beta \wedge \alpha \end{array}$ \\ \hline
            \multicolumn{1}{|c|}{Asociativa}      & $ \begin{array}{lcl} (\alpha\vee \beta) \vee r\equiv \alpha \vee (\beta \vee \gamma) \\ (\alpha\wedge \beta) \wedge \gamma\equiv \alpha \wedge (\beta \wedge \gamma) \end{array}$ \\ \hline
            \multicolumn{1}{|c|}{Distributiva}    & $ \begin{array}{lcl} \alpha\vee (\beta \wedge \gamma)\equiv (\alpha \vee \beta) \wedge (\alpha \vee \gamma) \\ \alpha\wedge (\beta \vee \gamma)\equiv (\alpha \wedge \beta) \vee (\alpha \wedge \gamma) \end{array}$ \\ \hline
            \multicolumn{1}{|c|}{DeMorgan}        & $ \begin{array}{lcl} \neg(\alpha \vee \beta)\equiv (\neg \alpha \wedge \neg \beta) \\ \neg(\alpha \wedge \beta)\equiv (\neg \alpha \vee \neg \beta)\end{array}$ \\ \hline
            \multicolumn{1}{|c|}{Contraposición}  & $(\alpha \rightarrow \beta) \equiv (\neg \beta \rightarrow \neg \alpha)$   \\ \hline
            \multicolumn{1}{|c|}{Implicación}     & $ \begin{array}{lcl} (\alpha\rightarrow \beta)\equiv (\neg \alpha \vee \beta) \\ \neg (\alpha\rightarrow \beta)\equiv (\alpha \wedge \neg \beta) \end{array}$ \\ \hline
            \multicolumn{1}{|c|}{Elim. Bicondicional}    & $(\alpha \leftrightarrow \beta) \equiv ((\alpha \rightarrow \beta)\land(\beta \rightarrow \alpha))$ \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{center}

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Validez}: Una sentencia es válida si es cierta en todos los modelos, es una tautología, si no, es una contradicción.
        \item \textbf{Satisfacibilidad}: Una sentencia es satisfacible o consistente si es cierta en al menos un modelo.
    \end{itemize}

    \subsection{Prueba por reglas de inferencia}
    A parte de la prueba por comprobación de modelos (tablas de verdad y búsqueda heurística de modelos) también existe la \textbf{aplicación de reglas de inferencia} (generación de nuevas sentencias a partir de las antiguas).

    \begin{center}
        \setlength{\tabcolsep}{29pt}
        \begin{tabular}{|cl|}
            \hline
            \multicolumn{2}{|c|}{Principales implicaciones lógicas} \\ \hline
            \multicolumn{1}{|c|}{Modus Ponens}            & $[( \alpha \rightarrow \beta \wedge \alpha)]\models \beta$        \\ \hline
            \multicolumn{1}{|c|}{Elim. And}               & $\begin{array}{lcl} \alpha \land \beta \vDash \alpha \\\alpha \land \beta \vDash \beta \end{array}$ \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{center}

    Estas inferencias lógicas son sólidas (generan resultados sólidos sin necesidad de enumerar modelos en una tabla).

    Las equivalencias lógicas también se pueden usar como reglas de inferencia.

    \subsubsection{Ejemplo: Reglas de inferencia del Wumpus}
    Tenemos una KB con las reglas de R1 a R5 de la sección 4.1.
    
    Queremos probar $\alpha_1 = \neg F_{1,2}$

    \begin{itemize}
        \item Aplicamos Eliminación-Bicondicional a R2:
        \[R6:\ (B_{1,1}\rightarrow(F_{1,2}\lor F_{2,1}))\land((F_{1,2}\lor F_{2,1})\rightarrow B_{1,1})\]
        \item Aplicamos Eliminación-And a R6:
        \[R7:\ (F_{1,2}\lor F_{2,1})\rightarrow B_{1,1}\]
        \item Aplicamos Contraposición y deMorgan a R7:
        \[R8:\ \neg(F_{1,2}\lor F_{2,1})\rightarrow \neg B_{1,1}\]
        \[R9:\ (\neg F_{1,2}\land \neg F_{2,1})\rightarrow \neg B_{1,1}\]
        \item Aplicamos Modus Ponens con R8 y R4:
        \[R10:\ \neg F_{1,2}\land \neg F_{2,1} \]
        \[\text{No hay fosa ni en (1,2) ni en (2,1)}\]
    \end{itemize}

    \subsection{Prueba por resolución}
    Es una regla de inferencia única que proporciona un algoritmo completo para KBs que se expresa en forma normal conjuntiva $(\lor)\land(\lor)$

    \subsubsection{Ejemplo: Resolución del Wumpus}
    El agente vuelve a (1,1) y se va a (1,2) dónde percibe hedor pero no brisa:

    \begin{center}
        \includegraphics[width=65px]{resolucion.png}
    \end{center}

    Añadimos a la KB:
    \[R11: \neg B_{1,2} \qquad\quad R12: B_{1,2} \leftrightarrow F_{1,1}\lor F_{2,2} \lor F_{1,3}\]

    Aplicando a R3 el mismo proceso para llegar a R10, obtenemos:

    \[R13:\ \neg F_{2,2} \qquad R14:\ \neg F_{1,3} \qquad R15:\ F_{1,1}\lor F_{2,2}\lor F_{3,1}\]

    Aplicando la \textbf{regla de resolución} (aplicando R13 y R1 sobre R15):

   \[R16:\ F_{3,1}\] 

    \subsection{Prueba por encadenamiento progresivo y regresivo}
    Son unas reglas de inferencia en forma de cláusulas de Horn. Es un algoritmo inferencial más eficiente que usa ciertas \textbf{formas restringidas}:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Cláusula definida}: disyunción de literales con exactamente 1 positivo
        \item \textbf{Cláusula de Horn}: disyunción de literales con uno o ninguno positivo
    \end{itemize}

    La inferencia de cláusulas de Horn puede hacerse a través de algoritmos naturales de encadenamiento progresivo (dirigido por datos) y regresivo (dirigido por metas) y se resuelven en tiempo lineal. Son sólidos y completos.

    \section{Métodos de representación estructurados}
    Las representaciones estructuradas pueden ser:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{Métodos declarativos}: El conocimiento se representa como una colección estática de hechos, con un conjunto restringido de procedimientos que los manipulan (\hlfancy{pink}{redes semánticas y marcos}).
        
        Ventajas:
        \begin{itemize}
            \item Las verdades del dominio solo se almacenan una vez
            \item Es fácil incorporar nuevo conocimiento sin alterar el ya existente
        \end{itemize}
        \item \textbf{Métodos procedimentales}: La mayor parte del conocimiento son procedimientos, por lo que el esquema adquiere un carácter dinámico (\hlfancy{pink}{reglas de producción} \code{IF-THEN-ELSE}).
        
        Ventajas:
        \begin{itemize}
            \item Permiten explorar distintas técnicas de razonamiento
            \item Permiten trabajar con info de caracter proabilístico
            \item Permiten almacenar conociemiento específico y heurístico
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    \subsection{Declarativos: Redes semánticas}
    El conocimiento se representa como un conjunto de nodos conectados por arcos unidireccionales etiquetados (usada para mapas conceptuales).\\

    Relaciones posibles:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Ocurrencia}: relaciona un nodo con la categoría que pertenece ($\in$).
        \item \textbf{Generalización}: relaciona un nodo con otro de caracter general (\code{ES\_UN})
        \item \textbf{Agregación}: relaciona componentes con el nodo propio (\code{PARTE\_DE})
        \item \textbf{Acción}: establece vínculos dinámicos entre objetos
        \item \textbf{Propiedades}: relaciona objetos con sus características
    \end{itemize}

    Cualquier propiedad considerada cierta para una clase de objeto debe ser cierta para cualquier ejemplo de la clase (herencia).

    \subsection{Declarativos: Marcos}
    Son una versión de la red semántica pero desde el razonamiento por semejanza, describiendo los objetos a partir de los atributos (usada para empezar un análisis).\\

    Un marco está formado por:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Cabeza}: Nombra al frame y representa el objeto a descrito
        \item \textbf{Slots}: propiedades y atributos del objeto, pueden anidarse
        \item \textbf{Demons}: procedimientos que se activan por una acción concreta
    \end{itemize}

    Permiten definir procesos incompletos y inferir hechos rápidamente, pueden establecer relaciones entre otros frames lo que otorga un carácter dinámico.

    \subsection{Procedimentales: Reglas de producción}
    Representan conocimiento procedimental a través de sentencias \code{IF-THEN-ELSE} junto con cláusulas anidadas por ($\lor, \land, \neg$).\\

    Tipos de reglas:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{IFALL}: todas las cláusulas están conectadas por $land$,es decir, todas han de ser ciertas para que se ejecute la acción o el \textbf{THEN}
        \item \textbf{IFANY}: todas las cláusulas están conectadas por $\lor$, es decir, en cuanto una cláusula es cierta se ejecuta la acción o el \textbf{THEN}
        \item \textbf{IFSOME}: todas las cláusulas están conectadas por $\lor$, pero, se investiga toda la premisa antes de ejecutar la acción o \textbf{THEN}
    \end{itemize}

    Las condiciones y acciones se ven explícitamente y el conociemiento se representa de forma muy modular y muy específico (de naturaleza heurística).

    \subsection{Ejemplo: represent. declarativa y procedimental}

    Ciertas observaciones meteorológicas permiten afirmar que, cuando el crepúsculo adquiere una \textbf{tonalidad rojiza} en \textbf{ausencia de nubes}, y el cielo no tiene una \textbf{coloración especial} (aparte de la luz crepuscular), el pronóstico meteorológico es de \textbf{buen tiempo}. Por el contrario, si el crepúsculo es \textbf{blanquecino o amarillento}, la situación indica un \textbf{enturbiamiento} de las condiciones atmosféricas. En este caso, si además hay \textbf{nubes bajas}, podemos pronosticar un \textbf{empeoramiento gradual}. Con buen pronóstico se recomiendan \textbf{actividades al aire libre}, de lo contrario \textbf{quedarse en casa}.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Conocimiento declarativo: FRAMES}
    \end{itemize}
    \footnotesize
    \notext
    \begin{multicols}{3}
        \underline{Crepúsculo}
        \begin{itemize}
            \item Rojizo
            \item Blanquecino
            \item Amarillento
        \end{itemize} 
    \columnbreak
    \underline{Situación Meteo}
    \begin{itemize}
        \item Buen tiempo
        \item Enturbiamiento
        \item Empeoramiento
    \end{itemize}
    \columnbreak
    \underline{Actividades}
    \begin{itemize}
        \item Al aire libre
        \item Quedarse en casa
        \item Otros
    \end{itemize}
    \end{multicols}

    \begin{multicols}{3}
        \underline{Cielo}
        \begin{itemize}
            \item Nubes
            \begin{itemize}
                \item Ausentes
                \item Bajas
            \end{itemize}
        \end{itemize}

        \columnbreak
        $\ $
        \begin{itemize}
            \item Color
            \begin{itemize}
                \item Especial
                \item Normal
            \end{itemize}
        \end{itemize}
        \columnbreak
    \end{multicols}


    \begin{itemize}
        \item \textbf{Conocimiento procedimental: REGLAS DE PRODUCCIÓN}
    \end{itemize}
    \footnotesize

    \begin{itemize}
        \item \textbf{R1:} \code{IF (crepusculo) = ROJIZO}\\
        \tab \code{AND}\\
        \tab \code{(cielo, nubes) = AUSENTES}\\
        \tab \code{AND}\\
        \tab \code{(cielo, tonalidad) = NORMAL}\\
        \tab \code{THEN}\\
        \tab \code{(situaicón meteo) = BUEN TIEMPO}\\
        \tab \textcolor{gray}{\code{//IFALL}}
    \end{itemize}

    \begin{itemize}
        \item \textbf{R2:} \code{IF (crepúsculo) = BLANQUECINO}\\
        \tab \code{OR}\\
        \tab \code{(crepúsculo) = AMARILLENTO}\\
        \tab \code{THEN}\\
        \tab \code{(situaicón meteo) = ENTURBIAMIENTO}\\
        \tab \textcolor{gray}{\code{//IFANY o IFSOME}}
    \end{itemize}
    
    \begin{itemize}
        \item \textbf{R3:} \code{IF (cielo, nubes) = BAJAS}\\
        \tab \code{THEN}\\
        \tab \code{(situaicón meteo) = EMPEORAMIENTO}
    \end{itemize}

    \begin{itemize}
        \item \textbf{R4:} \code{IF (situación meteo) = BUEN TIEMPO}\\
        \tab \code{THEN}\\
        \tab \code{(actividades) = AL AIRE LIBRE}
    \end{itemize}




\end{document}

